\chapter{Progettazione dell'infrastruttura IaaS}

Per la realizzazione di una buona piattaforma per il \textit{Cloud Computing} è fondamentale la scelta del giusto hardware. Non solo si devono individuare i giusti componenti ma si devono anche analizzare le caratteristiche hardware di ogni calcolatore per poter sfruttare al meglio le caratteristiche di ogni singolo componente che andrà a formare il cluster. Non meno importante è la scelta degli apparati di rete quali switch, router e schede ethernet, fondamentali per la progettazione di reti di collegamento efficienti tra i vari nodi. Molto spesso, come anche in questo caso, si è vincolati da limiti di budget e  dal riutilizzo di hardware già acquistato in precedenza. Queste limitazioni danno ancora più importanza al lavoro preliminare di studio e progettazione del cluster che deve, ancora di più, sfruttare al meglio quanto si ha a disposizione. 

Tutto il materiale utilizzato in questo progetto è stato frutto di un'opera di selezione e riqualificazione dell'hardware in possesso del Dicii(Dipartimento di ingegneria civile e ingegneria informatica) e del Roma2LUG(Linux User Group dell'Università di Tor Vergata). Grazie alla stretta collaborazione del Dicii con gli studenti del Roma2LUG si è riusciti a realizzare l'intero progetto a costo zero.

\section{Architettura di riferimento}

In figura \ref{fig_networktopology} è schematizzata l'architettura di riferimento studiata appositamente per questo progetto. Il cluster è stato progettato per ospitare ben sette nodi suddivisi in quattro diversi ruoli all'interno delle piattaforma. Per la comunicazione tra di essi sono state progettate tre diversi network che permettono lo smistamento dei messaggi interni nel modo più veloce possibile ed una comunicazione protetta con verso l'esterno. Questa architettura permette l'implementazione di OpenStack nella sua forma più completa, potendo così usufruire anche dei servizi associati al modulo di networking Neutron. Il cluster è stato progettato per rendere semplice l'aggiunta di nuovi nodi per aumentarne la potenza computazionale e per realizzare facilmente un sistema ad alta affidabilità. Questo è stato possibile grazie alla realizzazione di 4 tipologie di ruoli ben distinti: il \textit{Controller Node}, il \textit{Network Node}, il \textit{Compute Node} e lo \textit{Storage Node}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.70\linewidth]{imgs/Network_Config.pdf}
\caption{Configurazione delle reti nel cluster.}
\label{fig_networktopology}
\end{figure}

\FloatBarrier

\subsection{Controller Node}
Il \textit{Controller Node} è il server che si occupa di gestire, monitorare e controllare le risorse disponibili sulla piattaforma. Ospita i database, i servizi di message queue e la componente server di tutti i moduli di OpenStack installati nel cluster. Inoltre, ospitando la dashboard Horzion, è il punto di accesso per tutti gli utenti del sistema. Deve poter gestire una grande quantità di semplici task concorrenti. Il suo corretto funzionamento è fondamentale per la piattaforma e un suo malfunzionamento porta inevitabilmente ad una indisponibilità dei servizi erogati. 

\subsection{Compute Node}
Il \textit{Compute Node} è il cuore della piattaforma e si occupa di istanziare tutte le macchine virtuali. Deve avere dei processori veloci, il supporto hardware per la virtualizzazione e un gran quantitativo di memoria RAM. Inizialmente, nelle prime versioni di OpenStack e nelle vecchie installazione, doveva provvedere anche alla gestione della rete delle macchine virtuali. In questa architettura si è deciso di optare per la più recente e performante soluzione che prevede la la presenza di un apposito nodo, il \textit{Network Node}, per gestire tutto il networking delle macchine virtuali. Tale soluzione agevola l'introduzione di nuovi \textit{Compute Node} che possono essere introdotti nel cluster senza modificare le configurazioni degli altri nodi.

\subsection{Network Node}
Il \textit{Network Node} è il server che si occupa di gestire la rete, ed i relativi apparati virtuali, delle macchine virtuali istanziate sul cluster. Deve avere una buona scheda di rete ed almeno tre interfacce gigabit ethernet. Questo nodo è fondamentale per la comunicazione tra macchine virtuali e verso l'esterno. Dovendo gestire tutto il traffico di rete delle virtual machine della piattaforma sarebbe opportuno dotarlo di interfacce ethernet particolarmente veloci, altrimenti potrebbe risultare come collo di bottiglia per tutto il cluster. Non è un problema invece per il traffico verso l'esterno del cluster in quanto la banda disponibile, 100Mbit, è di molto inferiore alla banda messa a disposizione dalle comuni porte gigabit ethernet.

\subsection{Storage Node}
Lo \textit{Storage Node} è il nodo che si occupa di fornire i volumi di storage aggiuntivi a disposizione delle macchine virtuali. Non ci sono particolari specifiche per questo ruolo. Possono essere utilizzati dei NAS(Network Attached Storage) configurati in maniera tale da condividere parte della loro capacità di storage con la piattaforma. Non prevedendo OpenStack nessuna ridondanza sui dati salvati sullo \textit{Storage Node} è fondamentale che questo nodo sia provvisto di un buon RAID o di un efficiente sistema di backup.


\section{Configurazione della rete}

La configurazione della rete è molto importante ma non semplicissima poiché nel cluster devono coesistere più network. Deve essere prevista una \textit{Management Network} che permetta la comunicazione tra tutti i nodi del cluster per lo scambio di messaggi e informazioni. Deve essere prevista una seconda rete, chiamata \textit{Tunnels Network}, dedicata alla comunicazione tra le macchine virtuali. Infine deve essere prevista una rete che, almeno in fase di installazione, consenta l'accesso ad internet a tutti i nodi del cluster. Fondamentale in questo contesto è la scelta di uno switch con un sufficiente numero di porte gigabit ethernet e la gestione del virtual lan. Per un cluster di sette nodi sono state utilizzate ben quindici porte ethernet e quattro virtual lan. Nella figura \ref{fig_networktopology} è schematizzata la topologia delle reti del cluster.

\subsection{Management Network}

La \textit{Management Network} è la rete principale di tutto il cluster e deve poter raggiungere ogni nodo. La sua funzione principale è quella di permettere lo scambio veloce di messaggi tra tutti i server che compongono la piattaforma. Per questa rete è stata creata sullo switch la virtual lan 3 e sono state utilizzate sette porte ethernet, una per ogni nodo del cluster.

\subsection{External Network}

La \textit{External Network} è la rete che permette ad ogni nodo del cluster di poter comunicare verso l'esterno. Per motivi di sicurezza questa dovrebbe prevedere un router che implementi un nat ed un firewall. Non disponendo di un router e non avendo tante porte disponibili sullo switch si è deciso di sfruttare la \textit{Management Network} come rete di appoggio e di configurare il \textit{Controller Node} come gateway. Su di esso, grazie alla potenza offerta dal modulo netfilters del kernel linux, si è costruito un potente firewall e un veloce nat. È stato creato un script bash in $/etc/init.d/iptables$ che, tramite i comandi di iptables, gestisce ad ogni avvio, le regole del firewall e del nat. Così facendo è bastato creare una virtual lan 2 dove collegare il cavo della rete esterna e il cavo proveniente dal \textit{Controller Node} per completare la \textit{External Network}. Nel firewall sono state configurate delle eccezioni e nel nat dei port forwarding per poter accedere ai seguenti servizi dall'esterno:

\begin{align*}
&160.80.97.147:80/horizon& &Per\ accedere\ alla\ dashboard\ Horizon;\\
&160.80.97.147:80/phpmyadmin& &Per\ accedere\ alla\ dashboard\ del\ database;\\
&160.80.97.147:8080& &Per\ acceder\ al\ pannello\ web\ dello\ switch;\\
&160.80.97.147:22& &Per\ contattare\ il\ server\ ssh\ del\ \textit{Controller Node};\\
&160.80.97.147:2202& &Per\ contattare\ il\ server\ ssh\ del\ \textit{Network Node};\\
&160.80.97.147:2203-2206& &Per\ contattare\ il\ server\ ssh\ dei\ \textit{Compute Node};\\
&160.80.97.147:2207& &Per\ contattare\ il\ server\ ssh\ dello\ \textit{Storage Node}.
\end{align*}

Per l'accesso al pannello web dello switch si è utilizzato un'ulteriore collegamento tra il \textit{Controller Node} e la virtual lan 1, quella di management.

\subsection{Tunnels Network}

La \textit{Tunnels Network} è la rete che si occupa di raggiungere tutte le macchine virtuali e di metterle in comunicazione tra di loro e con l'esterno. In particolare questa rete deve raggiungere tutti i \textit{Compute Node} e il \textit{Network Node}. Per la comunicazione verso l'esterno deve essere effettuato un ulteriore collegamento ponte tra il \textit{Network Node} e la vlan dell'\textit{External Network}. Questo collegamento è molto particolare e non possiede un proprio ip. Sarà il modulo \textit{Neutron} ad assegnare dinamicamente a questa interfaccia gli ip che verranno associati alle macchine virtuali. Per questa rete è stata creata la virtual lan 4 e sono state utilizzate quattro porte ethernet per i \textit{Compute Node} ed una per il \textit{Network Node}. Inoltre è stata utilizzata un'ulteriore porta ethernet per il collegamento ponte sulla vlan 2.

\section{Scelta dei moduli di OpenStack}

È stato deciso di effettuare un'installazione completa della piattaforma OpenStack eliminando solamente i moduli che fornisco dei servizi accessori. A tale scopo è stato necessaria l'installazione di alcuni servizi esterni per il corretto funzionamento di tutto il cluster. Nella tabella \ref{tab_services} sono elencati tutti i software installati ed il relativo posizionamento nel cluster.

La procedura di installazione è risultata lunga e molto complicata. L'ottima documentazione fornita per Ubuntu riesce a spiegare molto bene tutte le fasi di installazione, rendendo la procedura molto più abbordabile. L'unica mancanza trovata risiede nella complicata configurazione del modulo di networking. Infatti, nell'installazione consigliata, viene utilizzato il protocollo GRE (General Routing Encapsulation) per gestire lo smistamento dei pacchetti provenienti dalle macchine virtuali. Questo è un protocollo che permette di gestire al meglio la creazione di interi network virtuali ma, per funzionare, deve aggiungere alla trama ethernet un piccolo header di 46 byte. Il problema è che il protocollo non prevede la frammentazione del pacchetto in caso di superamento dell'MTU (Maximum Transmission Unit). Questo comporta, se non controllato, una corruzione del pacchetto con la relativa perdita del payload. Sono state individuate due soluzioni al problema: la prima prevede di aumentare l'MTU della \textit{Tunnels Network} a 1546 byte ma per questa soluzione è necessario che tutti i driver di tutte le schede di rete coinvolte supportino un MTU fuori standard; la seconda consiste nell'assegnare alle macchine virtuali, attraverso il dhcp incluso nel modulo Neutron, un MTU pari a 1454, in modo tale da lasciare nella trama 46 byte liberi per l'header del protocollo GRE. Non avendo hardware compatibile per aumentare l'MTU sopra i 1500 byte si è optato per quest'ultima.

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{cc|c|c|c|c|}
\cline{3-6}
& & \textbf{Controller} & \textbf{Network} & \textbf{Compute} & \textbf{Storage} \\ \cline{1-6}
\multicolumn{1}{|c}{\multirow{6}{*}{\textbf{OpenStack}}}      & \multicolumn{1}{|l|}{Horizon}    & S &   &   &   \\ \cline{2-6}
\multicolumn{1}{|c}{}                                         & \multicolumn{1}{|l|}{Nova}       & S &   & C &   \\ \cline{2-6}
\multicolumn{1}{|c}{}                                         & \multicolumn{1}{|l|}{Glance}     & S &   &   &   \\ \cline{2-6}
\multicolumn{1}{|c}{}                                         & \multicolumn{1}{|l|}{Neutron}    & S & C & C &   \\ \cline{2-6}
\multicolumn{1}{|c}{}                                         & \multicolumn{1}{|l|}{Keystone}   & S &   &   &   \\ \cline{2-6}
\multicolumn{1}{|c}{}                                         & \multicolumn{1}{|l|}{Cinder}     & S &   &   & C \\ \hline \hline
\multicolumn{1}{|c}{\multirow{6}{*}{\textbf{Altri Servizi}}}  & \multicolumn{1}{|l|}{NTP}        & S & C & C & C \\ \cline{2-6}
\multicolumn{1}{|c}{}                                         & \multicolumn{1}{|l|}{RabbitMQ}   & S &   &   &   \\ \cline{2-6}
\multicolumn{1}{|c}{}                                         & \multicolumn{1}{|l|}{MySQL}      & S & C & C & C \\ \cline{2-6}
\multicolumn{1}{|c}{}                                         & \multicolumn{1}{|l|}{phpMyAdmin} & C &   &   &   \\ \cline{2-6}
\multicolumn{1}{|c}{}                                         & \multicolumn{1}{|l|}{Apache2}    & S &   &   &   \\ \cline{2-6}
\multicolumn{1}{|c}{}                                         & \multicolumn{1}{|l|}{MemCached}  & C &   &   &   \\ \cline{1-6}
\end{tabular}
\caption{Panoramica dei servizi installati nel cluster. Con la lettera "S" si intende la versione server del servizio mentre con la lettera "C" si intende la versione client} \label{tab_services} 
\end{center}
\end{table}

\FloatBarrier

\section{Scelta del sistema operativo}

Il sistema operativo installato su tutti i nodi del cluster è Ubuntu server 14.04.1 Trusty Tahr con architettura a 64bit. Prima di arrivare a questa decisione sono state effettuate diverse installazioni provando altre distribuzioni linux come Debian e CentOS. Con Debian ci si è trovati davanti ad una documentazione ufficiale di OpenStack piena di errori, mancanze ed imprecisioni che, insieme ad una pacchettizazione del software non perfetta, hanno di fatto impedito il corretto funzionamento della piattaforma. La seconda scelta è ricaduta su CentOS, la versione comunitaria della più famosa Red Hat Enterprise Linux. Il problema di questa distribuzione risiede principalmente nei repository e nella mancanza dei pacchetti di OpenStack aggiornati all'ultima versione. L'uscita sul mercato della versione 14.04 di Ubuntu ha tolto ogni dubbio su quale fosse la migliore distribuzione per l'installazione di OpenStack. Non solo presenta la migliore documentazione ufficiale per l'installazione della piattaforma di cloud ma ha anche un intero repository ufficiale, già presente di default, completamente dedicato alle teconologie di cloud computing.

Durante l'installazione si è proceduto alla creazione di due piccole partizioni, presenti su ogni nodo, per il backup ed il ripristino veloce del cluster. Per ogni server è presente una prima partizione, \textit{systembackup\_clean}, dove è stato salvato uno snapshot della macchina con il sistema operativo appena installato e configurato mentre nella seconda, \textit{systembackup\_operative}, è presente uno snapshot della macchina con l'installazione e la configurazione di OpenStack. Inoltre, nella home dell'utente root di ogni server, è stata posizionata una cartella con degli script bash per il ripristino di queste versioni e per la creazione di un nuovo snapshot. La procedura per il ripristino della versione funzionante con OpenStack installato prevede i seguenti passi:
\begin{itemize}
\item[0]: Spegnere tutte le macchine del cluster;
\item[1]: Accendere il \textit{Controller Node} e loggarsi come root;
\item[2]: Effettuare il ripristino dello snapshot con il comando:\\
    \$ ./backup\_script/script\_restore\_operative
\item[3]: Spegnere la macchina;
\item[4]: Ripetere il passo 1, 2 e 3 su ogni macchina del cluster;
\item[5]: Accendere il \textit{Controller Node} ed attendere che sia pienamente operativo;
\item[6]: Accendere gli altri nodi del cluster.
\end{itemize}
Alla fine di questa procedura sarà ripristinata una versione di OpenStack perfettamente funzionante.

\section{Composizione del cluster}

Dopo una prima lunga fase di catalogazione, analisi e studio di ogni singolo componente hardware dei server a disposizione si è arrivati alla selezione di sette macchine. Due sono le macchine provenienti dal cluster del Roma2LUG: un HP Proliant DL580 G3, le cui specifiche hardware sono disponibili nella tabella \ref{tab_controller}; e un HP Proliant DL380 G4, le cui specifiche hardware sono disponibili nella tabella \ref{tab_network}. Entrambi hanno più di qualche anno ma, dai test eseguiti, sono risultate perfettamente funzionanti e con una buona potenza di calcolo. I rimanenti cinque server sono composti da: quattro macchine gemelle HP Proliant ML150 G6, le cui specifiche hardware sono disponibili nella tabella \ref{tab_compute}; e da un un piccolo HP Proliant Microserver NL40, le cui specifiche hardware sono disponibili nella tabella \ref{tab_storage}. Ognuno di questi server è stato scelto per svolgere un preciso ruolo all'interno della logica di OpenStack, verificandone la maggiore compatibilità hardware possibile con i task previsti: 
\begin{itemize}
\item il ruolo di \textit{Controller Node} è stato assegnato al quadriprocessore HP Proliant DL580 G3. I quattro processori dual-core con hyperthreading, anche se non molto performanti, sono perfetti per gestire il grande numero di processi concorrenti;
\item il ruolo di \textit{Network Node} è stato assegnato al biprocessore HP Proliant DL380 G4, la cui scheda di rete a quattro porte gigabit ethernet lo ha reso il miglior candidato possibile;
\item il ruolo di \textit{Compute Node} è stato affidato ai quattro server gemelli HP Proliant ML150 G6, i quali sono stati scelti poiché sono i più performanti a disposizione e meglio si prestano per gestire il carico delle macchine virtuali;
\item il ruolo di \textit{Storage Node} è stato affidato al monoprocessore HP Proliant microserver NL40. La sua poca potenza di calcolo lo rende poco appetibile per qualsiasi posizione all'interno del cluster ma rimane comunque adatto per gestire i volumi di memoria aggiuntivi.
\end{itemize}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.90\textwidth}{c|>{\raggedright}X|c}
\cline{2-2}
& \centering{\emph{\textbf{Controller Node}}} &  \\ %\cline{2-2}
& \centering{HP Proliant DL580 G3} &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{4}{*}{\textbf{CPU}}}  & Intel Xeon 7020 Dual-Core HT @2.66 GHz & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{4}{*}{16 VCore}} \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & Intel Xeon 7020 Dual-Core HT @2.66 GHz & \multicolumn{1}{c|}{}                         \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & Intel Xeon 7020 Dual-Core HT @2.66 GHz & \multicolumn{1}{c|}{}                         \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & Intel Xeon 7020 Dual-Core HT @2.66 GHz & \multicolumn{1}{c|}{}                         \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{4}{*}{\textbf{RAM}}}  & 4x2GB DDR 2 @400 Mhz HP                & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{4}{*}{24 GB}}   \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & 4x2GB DDR 2 @400 Mhz HP                & \multicolumn{1}{c|}{}                         \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & 4x1GB DDR 2 @400 Mhz HP                & \multicolumn{1}{c|}{}                         \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & 4x1GB DDR 2 @400 Mhz HP                & \multicolumn{1}{c|}{}                         \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{DISK}}} & RAID 5 (Hardware)                      & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{145 GB}}  \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & 4x HDD 72.8 GB 15K rpm                 & \multicolumn{1}{c|}{}                         \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{OS}}}   & Ubuntu Server 14.04.1                  & \multicolumn{1}{c}{}                          \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & Linux 3.13.0-34-generic                & \multicolumn{1}{c}{}                          \\ \cline{1-2}
\end{tabularx}
\caption{Specifiche hardware del nodo Controller} \label{tab_controller}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.90\textwidth}{c|>{\raggedright}X|c}
\cline{2-2}
& \centering{\emph{\textbf{Network Node}}} &  \\ %\cline{2-2}
& \centering{HP Proliant DL380 G4} &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{CPU}}}  & Intel Xeon Processor Dual-Core HT @2.80 GHz & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{8 VCore}} \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & Intel Xeon Processor Dual-Core HT @2.80 GHz & \multicolumn{1}{c|}{}                         \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{3}{*}{\textbf{RAM}}}  & 2x4GB DDR 2 @400 Mhz HP                     & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{3}{*}{14 GB}}   \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & 2x2GB DDR 2 @400 Mhz HP                     & \multicolumn{1}{c|}{}                         \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & 2x1GB DDR 2 @400 Mhz HP                     & \multicolumn{1}{c|}{}                         \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{3}{*}{\textbf{DISK}}} & RAID 5 (Hardware)                           & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{3}{*}{364 GB}}  \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & 2x HDD 72.8 GB 15K rpm                      & \multicolumn{1}{c|}{}                         \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & 4x HDD 146.8 GB 10K rpm                     & \multicolumn{1}{c|}{}                                                 \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{OS}}}   & Ubuntu Server 14.04.1                       & \multicolumn{1}{c}{}                          \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & Linux 3.13.0-34-generic                     & \multicolumn{1}{c}{}                          \\ \cline{1-2}
\end{tabularx}
\caption{Specifiche hardware del nodo Network} \label{tab_network} 
\end{center}
\end{table}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.90\textwidth}{c|>{\raggedright}X|c}
\cline{2-2}
& \centering{\emph{\textbf{Compute Node}}} &  \\ %\cline{2-2}
& \centering{HP Proliant ML150 G6} &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{CPU}}}  & Intel Xeon E5504 Quad-Core @2.50 GHz  & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{8 VCore}} \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & Intel Xeon E5504 Quad-Core @2.50 GHz  & \multicolumn{1}{c|}{}                         \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{RAM}}}  & 2x4GB DDR 3 @800 Mhz Hyundai/Kingstone & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{16 GB}}   \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & 4x2GB DDR 3 @800 Mhz Micron           & \multicolumn{1}{c|}{}                         \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{DISK}}} & RAID 1 (Hardware)                           & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{250 GB}}  \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & 2x HDD 250 GB 7200 rmp                      & \multicolumn{1}{c|}{}                         \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{OS}}}   & Ubuntu Server 14.04.1                       & \multicolumn{1}{c}{}                          \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & Linux 3.13.0-34-generic                     & \multicolumn{1}{c}{}                          \\ \cline{1-2}
\end{tabularx}
\caption{Specifiche hardware del nodo Compute} \label{tab_compute} 
\end{center}
\end{table}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.90\textwidth}{c|>{\raggedright}X|c}
\cline{2-2}
& \centering{\emph{\textbf{Storage Node}}} &  \\ %\cline{2-2}
& \centering{HP Proliant Microserver NL40} &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{1}{*}{\textbf{CPU}}}  & AMD Turion II Neo Dual-Core @1.50 GHz & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{1}{*}{2 VCore}} \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{1}{*}{\textbf{RAM}}}  & 2GB DDR 3 @1333 Mhz HP                & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{1}{*}{2 GB}} \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{DISK}}} & LVM                                   & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{500 GB}} 
\\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & 2x HDD 250 GB 7200 rpm                & \multicolumn{1}{c|}{}                      \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{OS}}}   & Ubuntu Server 14.04.1                 & \multicolumn{1}{c}{}                          \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & Linux 3.13.0-34-generic               & \multicolumn{1}{c}{}                          \\ \cline{1-2}
\end{tabularx}
\caption{Specifiche hardware del nodo Storage} \label{tab_storage} 
\end{center}
\end{table}

\FloatBarrier